《基本法》30年 港人金剛罩破功 李柱銘：靠關鍵一句阻中共任意修改

《基本法》30年 港人金剛罩破功
李柱銘：靠關鍵一句阻中共任意修改

李柱銘指《基本法》是保護港人的金剛罩，惜在中共干預下漸失原意。

【變形走樣】

【本報訊】1990年4月4日，全國人大通過正式頒佈《基本法》，透過這份憲制性法律文件，中共宣稱為香港回歸後實施「一國兩制、港人治港、高度自治」提供基礎。30年過去，今天港人對《基本法》形容詞幾乎盡皆負面——違反、變形、走樣，保障港人法律條文，反過來成為逼迫人民的法律工具。

在1985至89年任基本法起草委員會成員、資深大律師李柱銘接受本報專訪，回顧《基本法》頒佈30年，他以「金剛罩」比喻《基本法》，本用作保護港人，但北京2014年提出「全面管治權」後，《基本法》已失去原意，強調只有落實普選及北京不干預香港，《基本法》才算成功，亦是香港困局出路。

記者：陳珏明

關於《基本法》「源頭」，北京及親共護法近年屢強調是出於中國憲法授權，關係如「母法、子法」，甚至被引伸為中央對港有全面管治權。李柱銘指，《基本法》源於中國憲法「唔係錯」，「1982年時鄧小平想收番台灣，所以改中國憲法，加入第31條，成為之後成立特別行政區同通過《基本法》嘅基礎。」不過，《基本法》具體內容卻是源於《中華聯合聲明》（下稱《聲明》）中：「關於中華人民共和國對香港的上述基本方針政策和本聯合聲明附件一對上述基本方針政策的具體說明，中華人民共和國全國人民代表大會將以中華人民共和國香港特別行政區基本法規定之，並在五十年內不變。」李指，正因此內容，故需制訂《基本法》，以法律條文處理「對香港的基本方針政策」，「所以用憲法去壓住我哋，咁係唔啱嘅！」

李稱，在《聲明》下香港制度只能跟從《基本法》，「當年草委甚至冇傾同憲法嘅關係」；並特別提及《基本法》第18條中，已明確寫明「特別行政區實行的法律為本法以及……」，足以說明《基本法》設計下，港人不用理會中國憲法，「大家當時都知，一國兩制就係因為中港一定有牴觸嘛。」

「現時特區班子全違憲」

相關新聞：「未變一國一制仍會爭取」

現實是北京演繹《基本法》方式令港人失去保障，如人大常委借宣誓風波，就《基本法》第104條關於公職人員宣誓條文釋法，李慨嘆條文要求官員擁護《基本法》及效忠特區，是出於「驚中港有衝突時，官員唔守特區呢一制」，直指現時特區班子「全部係違反晒」，「本身係個頂住50年不變嘅『金剛罩』，回歸咗大陸就想拆走佢，用憲法替代《聯合聲明》，你（北京）惡你話晒事，但如果係咁，就唔好再講有一國兩制。」

北京亦忌諱扯下一國兩制這塊遮醜布，原因之一也許跟國際有關。李柱銘長年爭取國際關注一國兩制實施情況，他一直被建制派冠以「漢奸」之名。李指，其實是北京率先把一國兩制推向國際，爭取歐美支持《聯合聲明》，所以一國兩制出問題，歐美有道義發聲，強調並非唱衰香港。

須落實特首立會雙普選

李柱銘不諱言，至今仍認為《基本法》可行，直言當中有不滿意部份，包括要回歸10年才可有普選；另外涉及釋法部份，就形容「當年留一小洞，之後變大洞」，因多次「釋法」根本不是跟從制度。

李認為，《基本法》有兩大重要部份一定要落實，包括特首及立會普選，以及北京不可干預香港，但與時並進，現時就認為最重要是第159條第四款，即涉及修改《基本法》機制條文，「當年我爭取將修改唔可以同對港既定基本方針政策牴觸寫入去，『既定』即係已經定咗，唔可以轉，就係《聯合聲明》嘅內容，係連中國最高權力中心都唔可以改。」當近期吹起修法之風，這條《基本法》全文中最後一句，儼如成為僅餘的一根救命草。